\chapter{Theorie komplexwertiger Maße}\label{chap:mathintro}
% \subsection{Notation}
% Es bezeichne
% \begin{itemize}
% \item $\sphsurf{d-1}$ das normierte Oberflächenmaß auf $\sphered$
% \item $\msp(E, F)$ bzw. $\mspd(E, F)$ die Menge\todo{kein VR} der (diskreten)
% $F$-wertigen Maße auf $\borel(E)$ für Mengen
% $E\subset\RR^l$, $F\subset\CC^{l'}$
% \item $\msp(E)\coloneqq\msp(E, \CC)$ und $\mspp(E)\coloneqq\msp(E, \RRgez)$
% \item $\kerns(E, F)$ die Menge der nichtnegativen endlichen Übergangskerne $E\to F$ für 
% $E\subset\RR^l, F\subset\RR^{l'}$.
% \item $\sgn(x)$ die Signum-Funktion von einer komplexen Zahl
% $x$ definiert durch $\sgn(x)=\frac{x}{|x|}$ falls $x\neq0$, $\sgn(0)\coloneqq0$.
% \item $\sgn\field^N\coloneqq\set{x\in\field^N\given |x|=1}$
% für $\field\in\set{\RR,\CC}$
% \item Es mit $\inner{\cdot,\cdot}$ das Standard-Skalarprodukt
% auf $\CC^l$ gemeint, d.h.
% \begin{equation}
%     \inner{a,b}\coloneqq\sum_{i=1}^l a_i\overline{b_i}
% \end{equation}
% \end{itemize}

% \section{Maßtheorie}
Zur mathematischen Modellierung der Bilder im Kontinuierlichen sollen Maße herangezogen
werden. Damit beliebige, auch negative und sogar komplexwertige Intensitäten
modelliert werden können, müssen die Maße auch Werte in $\CC$ annehmen
dürfen.
Die Theorie komplexwertiger Maße soll in diesem \namecref{chap:mathintro} kurz
eingeführt werden, wobei auf Beweise größtenteils verzichtet wird;
die Hauptquelle ist Kapitel 6 aus dem Buch von \citeauthor{Rudin1987a}
\cite{Rudin1987a}. Hierbei werden die Grundlagen der Theorie von 
positiven, das heißt $[0,\infty]$-wertigen Maßen, als bekannt vorausgesetzt.

\section{Allgemeine Maßräume}
Wir beginnen mit dem Teil der Theorie für allgemeine Maßräume, der auf der Grundmenge
$\gensp$ keine besondere Struktur außer einer $\sigma$-Algebra $\sigalg$ verlangt.
Im Folgenden seien alle Maße auf dem messbaren Raum $(\gensp, \sigalg)$ definiert,
sofern nicht anders angegeben.

% sei $(\gensp, \sigalg)$ ein messbarer Raum, auf dem alle Maße definiert sind,
% sofern nicht anders angegeben.

\begin{defn}[{\cite[Kap. 6.1]{Rudin1987a}}]
    %Es sei $(\gensp,\sigalg)$ ein messbarer Raum.
    Ein komplexwertiges Maß auf $(\gensp,\sigalg)$
    ist eine Abbildung $\cmeas:\sigalg\to\CC$, sodass für alle Folgen $(E_i)_{i\in\NN}\subset\sigalg$
    von paarweise disjunkten messbaren Mengen gilt: Die Reihe $\sum_{i=1}^\infty \cmeas(E_i)$
    konvergiert und 
    \begin{equation}
        \cmeas\left(\bigcup_{i=1}^\infty E_i\right)=\sum_{i=1}^\infty \cmeas(E_i)\,.\tag{$\sigma$-Additivität}
    \end{equation}
    Ein reellwertiges
    % (bzw. endliches signiertes)
    Maß ist eine Abbildung $\sigalg\to\RR$, welche dieselbe
    Eigenschaft erfüllt.
    % Wir bezeichnen den Vektorraum der komplexwertigen Maße mit $\msp(\gensp,\sigalg,\CC)$ und
    % den der reellwertigen Maße mit $\msp(\gensp,\sigalg,\RR)$.
    % Problem mit regulären Maßen
    %
    % Ist $\sigalg=\borel(\gensp)$ die Borel-$\sigma$-Algebra für einen topologischen
    % Raum $\gensp$, so schreiben wir kürzer $\msp(\gensp,\CC)$.
    % Für die komplexwertigen Maße sogar nur $\msp(\gensp)$.
\end{defn}

Da der Term auf der linken Seite der Gleichheit unabhängig von der Reihenfolge der Mengen $E_i$
ist, muss dies auch für den Grenzwert der Reihe gelten. Die Reihe konvergiert somit absolut in 
$\CC$ bzw. $\RR$.
Außerdem bilden die komplexwertigen Maße einen Vektorraum über $\CC$ und die reellwertigen einen Vektorraum über
$\RR$.

Das komplex konjugierte Maß $\overline{\cmeas}$ zu einem komplexwertigen Maß $\cmeas$
ist definiert durch
\begin{equation*}
\overline{\cmeas}(E)\coloneqq\overline{\cmeas(E)},\quad E\in\sigalg\,.
\end{equation*}
% für $E\in\sigalg$.
Auf die gleiche Weise werden Real- und Imaginärteil $\Re\cmeas$ bzw. 
$\Im\cmeas$ eines komplexwertigen Maßes definiert.

Eine \emph{Partition} einer Menge $E$ ist eine Folge $(E_i)_{i\in\NN}$ von paarweise disjunkten
Mengen, sodass $E=\bigcup_{i=1}^\infty E_i$.

\begin{defnthm}[Totale Variation]\label{def:tv}
    Es sei $\cmeas$ ein komplexwertiges Maß. %auf $(\gensp,\sigalg)$.
    Definiere eine Abbildung $|\cmeas|:\sigalg\to[0,\infty]$ durch
    \begin{equation*}
        |\cmeas|(E)\coloneqq\sup\set*{\sum_{i=1}^\infty|\cmeas(E_i)|\given
        \text{$(E_i)_{i\in\NN}\subset\sigalg$ ist Partition von $E$}}\,.
    \end{equation*}
    Dann ist $|\cmeas|$ ein endliches positives Maß auf $\sigalg$ und wird das \emph{Totale-Variations-Maß}
    von $\cmeas$ genannt.
    Die Zahl
    \begin{equation*}
        \TV{\cmeas}\coloneqq |\cmeas|(\gensp)\in\RRgez
    \end{equation*}
    heißt \emph{Totale Variation} von $\cmeas$.
    Durch die Vorschrift %$\msp(\gensp)\ni%\cmeas\mapsto\TV{\cmeas}$ wird
    $\cmeas\mapsto\TV{\cmeas}$ wird
    eine Norm auf dem Vektorraum der komplexwertigen Maße definiert.
\end{defnthm}
\begin{myproof}
    Zu den Maßeigenschaften von $|\cmeas|$ siehe \cite[Thm. 6.2]{Rudin1987a}.

    Nach \cite[Thm 6.4]{Rudin1987a} gilt $|\cmeas|(\gensp)<\infty$, sodass
    $|\cmeas|$ tatsächlich ein endliches Maß ist und auch $\TV{\cdot}$ nur
    endliche Werte annimmt. Aus der Definition der Totalen Variation und den Eigenschaften
    des Betrages und des Supremums folgt sofort die Dreiecksungleichung für $\TV{\cdot}$,
    sowie $\TV{c\cmeas}=|c|\TV{\cmeas}$ für alle $c\in\CC$. 
    
    Sei $\cmeas\neq 0$ ein komplexwertiges Maß, dann existiert $E\in\sigalg$
    mit $\cmeas(E)\neq 0$. Die Familie $E_1\coloneqq E$, 
    $E_i\coloneqq\varnothing$ für $i>1$ ist trivialerweise eine Partition
    von $E$, sodass folgt 
    \begin{equation*}
     \TV{\cmeas}\geq\sum_{i=1}^\infty|\cmeas(E_i)|=|\cmeas(E)|>0\,.
    \end{equation*}
    Also ist $\TV{\cdot}$ auch positiv definit und insgesamt eine Norm.
\end{myproof}

% Offensichtlich folgt direkt aus der Definition der Totalen Variation, dass

Das \emph{Dirac-Maß} $\dirac_x$ an einem Punkt $x\in\gensp$ ist das Maß definiert durch
\begin{equation*}
   \dirac_x(E)\coloneqq\begin{cases}
      1 & \text{falls $x\in E$,}\\
      0 & \text{sonst.}
   \end{cases} 
\end{equation*}
Die Modellierung von Punktquellen führt in natürlicher Weise auf Linearkombinationen
von Dirac-Maßen 
\begin{equation*}
 \sum_{j=1}^N\weight_j\dirac_{x_j}   
\end{equation*}
 für Gewichte $\alpha_j\in\CC$ und 
paarweise verschiedene Punkte $x_j\in\gensp, 1\leq j\leq N$.
Für solche Maße ist die Totale-Variations-Norm besonders leicht zu berechnen:
Wählt man in der Definition die Partition
$E_i\coloneqq\set{x_i}, 1\leq i \leq N$, $E_{N+1}\coloneqq\gensp\setminus\set{x_1,\dotsc,x_N}$
(vorausgesetzt, diese Mengen sind in der $\sigma$-Algebra $\sigalg$ enthalten),
so bekommt man
\begin{equation*}
    \TV{\sum_{j=1}^N\weight_j\dirac_{x_j}}
    \geq\sum_{i=1}^{N+1}|\sum_{j=1}^N\weight_j\dirac_{x_j}(E_i)|
    =\sum_{j=1}^N|\weight_j|\,.
\end{equation*}
Umgekehrt ist auch die TV-Norm durch die rechte Seite beschränkt. Es gilt daher
\begin{equation*}
    \TV{\sum_{j=1}^N\weight_j\dirac_{x_j}}%=\sum_{j=1}^N|\weight_j|
    =\norm{\weight}_1\,,
\end{equation*}
d.h. die TV-Norm ist gleich der 1-Norm des Gewichtsvektors $\weight=(\weight_1,\dotsc,\weight_N)\in\CC^N$.

\begin{defn}[vgl. {\cite[Def. 6.7]{Rudin1987a}}]
    Es seien $\cmeas,\cmeas_1,\cmeas_2$ komplexwertige Maße. %auf $(\gensp, \sigalg)$.
    \begin{enumerate}
    \item $\cmeas$ heißt \emph{konzentriert} auf $A\in\sigalg$,
    falls $|\cmeas|(\stcomp{A})=0$.
    \item         
    $\cmeas_1$ heißt \emph{singulär} bezüglich $\cmeas_2$, falls
    $A\in\sigalg$ existiert, sodass
    $\cmeas_1$ konzentriert auf $A$ und $\cmeas_2$ konzentriert auf $\stcomp{A}$
    ist.
    %$|\cmeas_1|(\stcomp{A})=0$ und $|\cmeas_2|(A)=0$.
    Schreibe in diesem Fall $\cmeas_1\perp\cmeas_2$.
    \item
    $\cmeas_1$ heißt \emph{absolutstetig} bezüglich $\cmeas_2$, falls
    für alle $A\in\sigalg$ gilt:
    \begin{equation*}
        |\cmeas_2|(A)=0\implies|\cmeas_1|(A)=0\,.
    \end{equation*}
    Nutze hierfür die Notation $\cmeas_1\ll\cmeas_2$.
    \end{enumerate}
\end{defn}

Aus der Definition der Totalen Variation über das Supremum folgt sofort die Ungleichung
$|\cmeas(E)|\leq|\cmeas|(E)$ für alle $E\in\sigalg$. Insbesondere folgt $\cmeas\ll|\cmeas|$ für alle
komplexwertigen Maße $\cmeas$.

Für ein positives Maß $\pmeas$ und $1\leq p <\infty$ ist die $\lebsp^p$-Norm
einer messbaren Funktion $f:\gensp\to\CC$ definiert durch
\begin{equation*}
    \norm{f}_{\lebsp^p(\pmeas)}\coloneqq\left(\int_\gensp\abs{f}^p\intd\pmeas\right)^{1/p}.
\end{equation*}
Die Menge
\begin{equation*}
\lebpre^p(\pmeas)\coloneqq\set{f:\gensp\to\CC\given
 \text{$f$ messbar, $\norm{f}_{\lebsp^p(\pmeas)}<\infty$}}
% \faktor{L^1(\pmeas)\coloneqq\set{f:\gensp\to\CC\given
%  \text{$f$ messbar, $\int_\gensp|f|\intd\pmeas<\infty$}}}{\sim}
\end{equation*}
ist ein $\CC$-Vektorraum. Identifiziert man alle Funktionen in $\lebpre^p(\pmeas)$,
welche $\pmeas$-fast überall übereinstimmen, so erhält man die Lebesgue-Räume
$\lebsp^p(\pmeas)$, auf welchen $\norm{\cdot}_{\lebsp^p(\pmeas)}$ tatsächlich die Eigenschaften
einer Norm erfüllt. Ist $\pmeas$ das Lebesgue-Maß auf einer messbaren Menge $\gensp=\paramsp\subset\RR^d$,
so schreiben wir auch $\lebsp^p(\paramsp)$.

Ein positives Maß $\pmeas$ heist \emph{$\sigma$-endlich}, falls eine Folge $(E_i)_{i\in\NN}$
von messbaren Mengen mit $\pmeas(E_i)<\infty$ existiert, sodass
\begin{equation*}
    \bigcup_{i=1}^\infty E_i=\gensp\,.
\end{equation*}

Der folgende Satz ist zentral für die späteren Beweise zur exakten Rekonstruktion,
da er die Zerlegung von Lösungen des konvexen Minimierungsproblems in einen Anteil
auf den tatsächlichen Punktquellen und einen Fehleranteil erlaubt.

\begin{thm}[Satz von Lebesgue-Radon-Nikodym {\cite[Thm. 6.10]{Rudin1987a}}]\label{thm:lebesguedecomp}\label{thm:radon-nikodym}
Es sei $\pmeas$ ein positives, $\sigma$-endliches
Maß und $\cmeas$ ein komplexwertiges Maß.
\begin{enumerate}
    \item Es existiert ein eindeutiges Paar von komplexwertigen
    Maßen $\cmeas_a$ und $\cmeas_s$, sodass
    \begin{equation*}
        \cmeas=\cmeas_a+\cmeas_s,\quad
        \cmeas_a\ll\pmeas,\quad
        \cmeas_s\perp\pmeas\,.
    \end{equation*}
    Falls $\cmeas$ ein positives endliches Maß ist, dann gilt dies auch für
     $\cmeas_a$ und $\cmeas_s$.
    \item\label{thm-part:radon}
     Es existiert ein $h\in \lebpre^1(\pmeas)$, sodass
    \begin{equation*}
        \cmeas_a(E)=\int_E h \intd\pmeas
    \end{equation*}
    für alle messbaren Mengen $E\in\sigalg$ und die Funktion $h$ 
    mit dieser Eigenschaft ist $\pmeas$-fast überall eindeutig bestimmt.
\end{enumerate}
\end{thm}

Wie schon bemerkt, gilt stets der Zusammenhang $\cmeas\ll|\cmeas|$.
\Cref{thm-part:radon} des obigen
Satzes lässt sich für den Fall $\pmeas=|\cmeas|$ jedoch noch verschärfen:

\begin{thm}[Polarzerlegung {\cite[Thm. 6.12]{Rudin1987a}}]\label{thm:polar}
    Es sei $\cmeas$ ein komplexwertiges Maß. % auf $(\gensp,\sigalg)$.
    Dann existiert eine messbare Funktion $h:\gensp\to\CC$ mit 
    $|h(x)|=1$ für alle $x\in\gensp$ und 
    \begin{equation*}
        \cmeas(E)=\int_E h\intd|\cmeas|
    \end{equation*}
    für alle messbaren Mengen $E\in\sigalg$.
\end{thm}

Die obige Aussage erlaubt es uns nun, die Integration einer messbaren Funktion 
$f:\gensp\to\CC$ bezüglich eines komplexwertigen Maßes $\cmeas$ zu definieren als
\begin{equation*}
    \int_\gensp f\intd\cmeas\coloneqq\int_\gensp fh\intd|\cmeas|\,,
\end{equation*}
solange das rechte Integral wohldefiniert ist.
Dementsprechend definiert
man
\begin{equation*}
    \lebpre^1(\cmeas)\coloneqq\lebpre^1(|\cmeas|)\,.
\end{equation*}
Für ein $f\in\lebpre^1(\cmeas)$ wird durch $\nu:\sigalg\to\CC$,
\begin{equation*}
    \nu(E)\coloneqq\int_E f\intd\cmeas
\end{equation*}
ein weiteres komplexwertiges Maß definiert und wir schreiben hierfür kurz
$\nu=f\intd\cmeas$.

% Einige Konsequenzen dieser Definition sind in folgendem Lemma zusammengefasst:
Einige Eigenschaften des Integrals bezüglich eines komplexwertigen Maßes
sind in folgendem Lemma zusammengefasst:
\newpage
\begin{lem}\label{lem:int-rules}
    Es sei $\cmeas$ ein komplexwertiges Maß.
    \begin{enumerate}
        \item\label{thm-part:flin} Die Abbildung 
        \begin{equation*}
            T_{\cmeas}:\lebpre^1(\cmeas)\to\CC,\quad f\mapsto\int_\gensp f\intd\cmeas
        \end{equation*}
        ist $\CC$-linear.
        \item\label{thm-part:mlin} Ist $f:\gensp\to\CC$ messbar und beschränkt, so ist das Integral
        von $f$ $\CC$-linear im Maßargument, d.h. es gilt
        \begin{equation*}
            \int_\gensp f\intd(c_1\cmeas_1+c_2\cmeas_2)
            =c_1\int_\gensp f\intd\cmeas_1+c_2\int_\gensp f\intd\cmeas_2
        \end{equation*}
        für $c_i\in\CC$ und komplexwertige Maße $\cmeas_i$, $i=1,2$.
        \item\label{thm-part:absineq} Für $f\in\lebpre^1(\cmeas)$ gilt die Abschätzung
        \begin{equation*}
            \abs*{\int_{\gensp}f\intd\cmeas}%=\abs*{\int_{\gensp}fh\intd|\cmeas|}
            %\leq\int_{\gensp}\abs{fh}\intd|\cmeas|
            \leq\int_{\gensp}\abs{f}\intd|\cmeas|\,.
        \end{equation*}
        \item\label{thm-part:conj} Für die komplexe Konjugation des Integrals von $f\in\lebpre^1(\cmeas)$
        gilt die Rechenregel
        \begin{equation*}
        \overline{\int_\gensp f\intd\cmeas}=\int_\gensp\overline{f}\intd\overline{\cmeas}\,.
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{lem}
\begin{myproof}
   \Cref{thm-part:flin} folgt durch einfaches Nachrechnen und wegen der Linearität des Integrals bezüglich $|\cmeas|$.
   Für \cref{thm-part:mlin} verweisen wir auf \cite[Abschnitt 6.18]{Rudin1987a}.
   Aussage~\ref{thm-part:absineq} ergibt sich anhand der Ungleichungskette
        \begin{equation*}
            \abs*{\int_{\gensp}f\intd\cmeas}
            =\abs*{\int_{\gensp}fh\intd|\cmeas|}
            \leq\int_{\gensp}\abs{fh}\intd|\cmeas|
            =\int_{\gensp}\abs{f}\intd|\cmeas|\,.
        \end{equation*}
    Zum Nachrechnen von \cref{thm-part:conj} können Funktion und Maß jeweils in ihre Real- und Imaginärteile
    aufgespaltet werden und die Aussage folgt nach Anwendung der Linearität.
\end{myproof}

% und die Abbildung $\lebpre^1(\cmeas)\to\CC, f\mapsto \int_\gensp f\intd\cmeas$
% ist $\CC$-linear. Außerdem ist das so definierte Integral linear im Maßargument, d.h.
% \begin{equation*}
%     \int_\gensp f\intd(c_1\cmeas_1+c_2\cmeas_2)
%     =c_1\int_\gensp f\intd\cmeas_1+c_2\int_\gensp f\intd\cmeas_2
% \end{equation*}
% für $c_i\in\CC$, komplexwertige Maße $\cmeas_i$ und messbare, beschränkte Funktionen
% $f:\gensp\to\CC$ \cite[Abschnitt 6.18]{Rudin1987a}. 

% Aus der Definition des Integrals folgt sofort die Abschätzung
% \begin{equation*}
%     \abs*{\int_{\gensp}f\intd\cmeas}=\abs*{\int_{\gensp}fh\intd|\cmeas|}
%     \leq\int_{\gensp}\abs{fh}\intd|\cmeas|
%     =\int_{\gensp}\abs{f}\intd|\cmeas|
% \end{equation*}
% für alle $f\in\lebpre^1(\cmeas)$.
% Des Weiteren gilt für die komplexe Konjugation
% die Rechenregel
% \begin{equation*}
%  \overline{\int_\gensp f\intd\cmeas}=\int_\gensp\overline{f}\intd\overline{\cmeas}\,.
% \end{equation*}

Die Begriffe des Bildmaßes sowie die zugehörige Transformationsformel
übertragen sich fast analog auf komplexwertige Maße, wobei jedoch in der
Transformationsformel die Integrierbarkeit der Verknüpfung der Funktionen
gefordert werden muss (vgl. \cite[Ex. 3.10.68]{Bogachev2007}).

\begin{defn}[Bildmaß]
    Es seien $(\genspa, \sigalga)$, $(\genspb, \sigalgb)$ messbare Räume,
    $\cmeas$ ein komplexwertiges Maß auf $\genspa$ und $f:\genspa\to\genspb$
    messbar. Das \emph{Bildmaß} bzw. der \emph{Pushforward} von $\cmeas$ 
    unter $f$
    ist das Maß $f_\#\cmeas$ auf $\genspb$ definiert durch
    \begin{equation*}
        f_\#\cmeas(E)\coloneqq\cmeas(f^{-1}(E)),\quad E\in\sigalgb\,.
    \end{equation*}
\end{defn}

\begin{thm}[{\cite[Abschnitt 3.6]{Bogachev2007}}]\label{thm:trafo}%[{\cite[Def. 1.70]{Ambrosio2000}}]
    Es seien $(\genspa, \sigalga)$, $(\genspb, \sigalgb)$ messbare Räume,
    $\cmeas$ ein komplexwertiges Maß auf $\genspa$, 
    $f:\genspa\to\genspb$ messbar und $g\circ f\in\lebpre(\cmeas)$.
    Dann ist $g\in\lebpre^1(f_\#\cmeas)$ und es gilt
    % Dann ist $g\circ f\in\lebpre(\cmeas)$ und es gilt
    \begin{equation*}
        \int_{\genspb}g\intd f_\#\cmeas=\int_{\genspa} g\circ f\intd\cmeas\,.
    \end{equation*}
\end{thm}


\begin{lem}[{\cite[Thm. 1.39]{Rudin1987a}}]\label{lem:nn-forcing}
Es sei $\pmeas$ ein positives Maß, % auf $(\gensp,\sigalg)$
$A\in\sigalg$ und $f:\gensp\to[0,\infty]$ messbar mit
$\int_A f\intd\pmeas=0$. Dann ist $f=0$ $\pmeas$-fast überall auf $A$.
\end{lem}
\begin{myproof}
Sei $E_n\coloneqq\set{x\in A\given f(x)>1/n}$ für $n\in\NN$, dann gilt
\begin{equation*}
    \frac{1}{n}\pmeas(E_n)\leq\int_{E_n}f\intd\pmeas\leq\int_A f\intd\pmeas=0\,,
\end{equation*}
d.h. $\pmeas(E_n)=0$ für alle $n\in\NN$. Nun ist
\begin{equation*}
    \pmeas(\set{x\in A\given f(x)>0})
    =\pmeas(\bigcup_{n\in\NN}E_n)
    \leq\sum_{n=1}^\infty\pmeas(E_n)=0
\end{equation*}
und somit gilt $f=0$ $\pmeas$-fast überall auf $A$.
\end{myproof}

Aus diesem klassischen Lemma über positive Maße lässt sich nun eine Aussage
über komplexwertige Maße folgern, welche später zum Beweis der Eindeutigkeit
bei der Rekonstruktion von Maßen nützlich sein wird.

\begin{cor}[vgl. {\cite[Lem. A.1]{Castro2012}}]\label{lem:tv-strict-forcing}
% Es sei $\cmeas$ ein komplexwertiges Maß, % auf $(\gensp,\sigalg)$
% welches konzentriert auf einer Menge
% $A\in\sigalg$ sei. Es existiere eine Funktion $f\in \lebpre^1(\cmeas)$
% mit $|f(x)|<1$ für alle $x\in A$ und es gelte
% \begin{equation*}
%     \int_\gensp f\intd\cmeas=\TV{\cmeas}\,.
% \end{equation*}
% Dann folgt $\cmeas=0$.
Es sei $\cmeas$ ein komplexwertiges Maß
und $f\in \lebpre^1(\cmeas)$
mit $\abs{f(x)}\leq 1$ für alle $x\in\gensp$.
Es gelte
\begin{equation*}
    \int_\gensp f\intd\cmeas=\TV{\cmeas}\,.
\end{equation*}

Dann ist $\cmeas$ konzentriert auf
$\set{x\in\gensp\given\abs{f(x)}=1}$.
\end{cor}
\begin{myproof}
   Nach Polarzerlegung von $\cmeas$ existiert eine messbare Funktion 
   $h:\gensp\to\CC$ mit Betrag 1, sodass gilt
   \begin{equation*}
       \int_\gensp 1-fh\intd|\cmeas|
       =\TV{\cmeas}-\int_\gensp f\intd\cmeas
       =0\,.
   \end{equation*}
Insbesondere muss auch das Integral über den Realteil verschwinden:
\begin{equation*}
    \int_\gensp 1-\Re(fh)\intd|\cmeas|=0
\end{equation*}
Es gilt für alle $x\in\gensp$
\begin{equation*}
1-\Re(f(x)h(x))\geq 1-|f(x)h(x)|=1-|f(x)|\geq 0\,.
\end{equation*}
Nach \cref{lem:nn-forcing} folgt 
$1-\Re(fh)=0$ $\abs{\cmeas}$-fast überall, also nach obiger
Ungleichungskette auch $1=\abs{f(x)}$ für $\abs{\cmeas}$-fast alle
$x\in\gensp$.
\end{myproof}

Schließlich sollen noch zwei Rechenregeln für die Totale Variation bewiesen werden.
\begin{lem}\label{lem:tv-props}
    Sind $\cmeas,\nu$ komplexwertige Maße, so gilt:
    \begin{enumerate}
    \item\label{tv-prop-perpsum} $\cmeas\perp\nu\implies|\cmeas+\nu|=|\cmeas|+|\nu|$ 
    % \item\label{tv-prop-conj} $\overline{\int_\gensp f\intd\cmeas}=\int_\gensp\overline{f}\intd\overline{\cmeas}$
    % \todo{bew}
    \item\label{tv-prop-l2} $\sqrt{\TV{\Re\cmeas}^2+\TV{\Im\cmeas}^2}\leq\TV{\cmeas}$
    \end{enumerate}
\end{lem}
\begin{myproof}
Zu \cref{tv-prop-perpsum}: Es sei $E\in\sigalg$ beliebig.
Die Ungleichung $|\cmeas+\nu|(E)\leq|\cmeas|(E)+|\nu|(E)$ folgt direkt
aus der Dreiecksungleichung für den Betrag. 
Für die umgekehrte Ungleichung sei
$\eps>0$ beliebig und $(E_i)_{i\in\NN}$ eine Partition von $E$
mit
\begin{equation*}
    |\cmeas|(E)\leq\sum_{i=1}^\infty|\cmeas(E_i)|+\eps\quad\text{und}\quad
    |\nu|(E)\leq\sum_{i=1}^\infty|\nu(E_i)|+\eps\,.
\end{equation*}
Weiter sei $A\in\sigalg$ mit $|\cmeas|(\stcomp{A})=0=|\nu|(A)$.
Definiere eine feinere Partition $(F_i)_{i\in\NN}$ von $E$ über
\begin{equation*}
    F_i\coloneqq\begin{cases}
       E_{i/2}\cap A &\text{falls $i$ gerade,}\\ 
       E_{(i+1)/2}\cap \stcomp{A} &\text{falls $i$ ungerade} 
    \end{cases}
\end{equation*}
für $i\in\NN$. Dann gilt aufgrund der Definition der Totalen Variation
als das Supremum über alle Partitionen die Ungleichung
\begin{equation*}
    |\cmeas+\nu|(E)
    \geq\sum_{i=1}^\infty|(\cmeas+\nu)(F_i)|\,.
\end{equation*}
Für jedes gerade $i\in\NN$ ist
$|\nu(F_i)|\leq|\nu|(F_i)\leq|\nu|(A)=0$ und analog ist 
$\cmeas(F_i)=0$ für alle ungeraden $i$, sodass
\begin{equation*}
    \sum_{i=1}^\infty|(\cmeas+\nu)(F_i)|
    =\sum_{i=1}^\infty|\cmeas(E_i)| + \sum_{i=1}^\infty|\nu(E_i)|
    \geq |\cmeas|(E)+|\nu|(E)-2\eps\,.
\end{equation*}
Da $\eps$ beliebig war, gilt insgesamt
$|\cmeas+\nu|(E)\geq|\cmeas|(E)+|\nu|(E)$.

Zu \cref{tv-prop-l2}:
Es sei $\eps>0$ beliebig. Wähle eine Partition $(E_i)_{i\in\NN}$
von $\gensp$ mit 
\begin{equation*}
    \TV{\Re\cmeas}\leq\sum_{i=1}^\infty|\Re\cmeas(E_i)|+\eps,\qquad
    \TV{\Im\cmeas}\leq\sum_{i=1}^\infty|\Im\cmeas(E_i)|+\eps
\end{equation*}
und schreibe kurz
\begin{alignat*}{2}
    a_i&\coloneqq|\Re\cmeas(E_i)|,\qquad &b_i&\coloneqq|\Im\cmeas(E_i)|,\\
    s_1&\coloneqq\sum_{i=1}^\infty a_i,
    &s_2&\coloneqq\sum_{i=1}^\infty b_i\,.
\end{alignat*}
Es gilt
\begin{equation*}
    \sqrt{\TV{\Re\cmeas}^2+\TV{\Im\cmeas}^2}
    \leq\sqrt{(s_1+\eps)^2+(s_2+\eps)^2}
\end{equation*}
und die Dreiecksungleichung für die 2-Norm angewendet auf die 
Vektoren $(s_1,s_2)$ und $(\eps,\eps)$ in $\RR^2$ liefert
\begin{equation*}
    \sqrt{(s_1+\eps)^2+(s_2+\eps)^2}
    %=\norm{(s_1,s_2)+(\eps,\eps)}_2
    \leq\norm{(s_1,s_2)}_2+\norm{(\eps,\eps)}_2
    =\norm{(s_1,s_2)}_2+\sqrt{2}\eps
\end{equation*}
Weiter gilt mithilfe der Dreiecksungleichung für Reihen
\begin{equation*}
    \norm{(s_1,s_2)}
    =\norm*{\sum_{i=1}^\infty (a_i,b_i)}_2
    \leq\sum_{i=1}^\infty\norm{(a_i,b_i)}_2\,.
\end{equation*}
Nun ist aber 
\begin{equation*}
    \sum_{i=1}^\infty\norm{(a_i,b_i)}_2
    =\sum_{i=1}^\infty|\cmeas(E_i)|
    \leq\TV{\cmeas}
\end{equation*}
und wir gelangen insgesamt zu der Ungleichung
\begin{equation*}
    \sqrt{\TV{\Re\cmeas}^2+\TV{\Im\cmeas}^2}
    \leq\TV{\cmeas}+\sqrt{2}\eps\,.
\end{equation*}
Die Behauptung folgt, da $\eps$ beliebig gewählt war.
\end{myproof}

\section{Borelmaße und der Darstellungssatz von Riesz}
\newcommand{\topo}{\tau}
Bisher wurden Maße auf einem allgemeinen messbaren Raum betrachtet. 
Nun spezialisieren wir uns auf den Fall, dass $\gensp$ ein topologischer
Hausdorffraum mit einer lokalkompakten Topologie ist.
Es sei $\sigalg=\borel(\gensp)$ die zugehörige Borel-$\sigma$-Algebra,
d.h. die kleinste $\sigma$-Algebra auf $\gensp$, die alle offenen Mengen
enthält. Maße auf $\borel(\gensp)$ werden \emph{Borelmaße} genannt.
\begin{defn}%\todo{Jedes Radonmaß hat support => verschieben nach def?
%https://math.stackexchange.com/questions/2253995/support-of-radon-measure}
    Es sei $\cmeas$ ein komplexwertiges Borelmaß auf $\gensp$. Definiere den \emph{Träger} von 
    $\cmeas$ als 
    \begin{equation*}
        \supp(\cmeas)\coloneqq\set{x\in\gensp\given
        \text{für alle offenen Umgebungen $U$ von $x$ gilt $|\cmeas|(U)>0$}}\,.
    \end{equation*}
\end{defn}

\begin{lem}[vgl. {\cite[Ch. 2, Thm. 2.1]{Parthasarathy2005}}]
    $\gensp$ habe eine abzählbare Basis der Topologie.
    Dann ist
    $\supp(\cmeas)\subset\gensp$ abgeschlossen und
    $\cmeas$ ist konzentriert auf $\supp(\cmeas)$.
%    $|\cmeas|(\stcomp{\supp(\cmeas)})=0$\,.
\end{lem}
\begin{myproof}
Wähle eine abzählbare Basis $B$ der Topologie auf $\gensp$.
Für jedes $x\in\stcomp{\supp(\cmeas)}$ existiert eine offene
Umgebung $V$, sodass $|\cmeas|(V)=0$. Also existiert auch
$U\in B$ mit $x\in U\subset V$ und es gilt
$|\cmeas|(U)\leq|\cmeas|(V)=0$.

Umgekehrt ist jede offene
Menge $U\in B$ mit $|\cmeas|(U)=0$ in $\stcomp{\supp(\cmeas)}$ enthalten.
Es gilt also die Darstellung
\begin{equation*}
    \stcomp{\supp(\cmeas)}
    =\bigcup\set{U\in B\given\text{$|\cmeas|(U)=0$}}
\end{equation*}
und $\stcomp{\supp(\cmeas)}$ ist als Vereinigung von offenen Mengen
offen. Da $B$ abzählbar ist, handelt es sich hierbei außerdem
um eine abzählbare Vereinigung von Nullmengen von $|\cmeas|$, sodass
auch $\stcomp{\supp(\cmeas)}$ eine $|\cmeas|$-Nullmenge sein muss. 
\end{myproof}

\begin{defn}[{\cite[Def. 3.16]{Rudin1987a}}]
    Eine stetige Funktion $f:\gensp\to\CC$ \emph{verschwindet im Unendlichen},
    falls für jedes $\eps>0$ eine kompakte Menge $K\subset \gensp$ existiert,
    sodass $|f(x)|<\eps$ für alle $x\in \gensp\setminus K$.
    Bezeichne den komplexen Vektorraum dieser Funktionen mit $C_0(\gensp)$.
\end{defn}

\begin{thm}[vgl. {\cite[Thm. 3.17]{Rudin1987a}}]
    Der Raum $C_0(\gensp)$ wird durch die Supremumsnorm
    \begin{equation*}
        \norm{f}_\infty\coloneqq\sup_{x\in \gensp}|f(x)|
    \end{equation*}
    zu einem Banachraum.
\end{thm}
\begin{myproof}
   Zeige nur die Vollständigkeit: Es sei $(f_n)_{n\in\NN}$ eine
   Cauchy-Folge in $C_0(\gensp)$. Dann ist insbesondere für jedes $x\in \gensp$
   die Folge $(f_n(x))_{n\in\NN}$ eine Cauchy-Folge in $\CC$ und 
   da $\CC$ vollständig ist, konvergiert $(f_n)$ punktweise gegen
   eine Grenzfunktion $f:\gensp\to\CC$.

   Für beliebiges $\eps>0$ existiert $N\in\NN$, sodass $\norm{f_n-f_m}_\infty<\eps$
   für alle $n,m\geq N$. Es folgt für alle $n\geq N$ und alle $x\in \gensp$
   \begin{equation*}
       |f_n(x)-f(x)|=\lim_{m\to\infty}|f_n(x)-f_m(x)|\leq \eps\,,
   \end{equation*}
   d.h. $\norm{f_n-f}_\infty\leq\eps$ für alle $n\geq N$.
    Die Konvergenz gegen $f$ ist also sogar gleichmäßig.

   Nach einem klassischen Resultat aus der Analysis ("$\frac{\eps}{3}$-Beweis")
   ist die Grenzfunktion
   aufgrund der gleichmäßigen Konvergenz wieder stetig. Noch zu zeigen ist, 
   dass $f$ im Unendlichen verschwindet.
   
   Sei wieder $\eps>0$ beliebig.
   Nach dem vorherigen Schritt existiert ein $n\in\NN$, sodass
   $\norm{f_n-f}_\infty<\eps/2$. Da $f_n$ ein Element von $C_0(\gensp)$ ist, 
   existiert außerdem eine kompakte Menge $K\subset \gensp$, sodass
   $|f_n(x)|<\eps/2$ für alle $x\in \gensp\setminus K$. Insgesamt folgt
   \begin{equation*}
       |f(x)|\leq|f_n(x)|+|f_n(x)-f(x)|<\eps
   \end{equation*}
   für alle $x\in \gensp\setminus K$.
\end{myproof}

Die Funktionen in $C_0(\gensp)$ sind stetig, also Borel-messbar, und außerdem
beschränkt, sodass ihr Integral bezüglich eines beliebigen komplexwertigen
Borelmaßes $\cmeas$ wohldefiniert ist. Die Vorschrift
\begin{equation*}
    T_\cmeas:C_0(\gensp)\to\CC,\quad f\mapsto\int_\gensp f\intd\cmeas
\end{equation*}
definiert eine lineare Abbildung, welche aufgrund der Abschätzung
\begin{equation}\label{eq:intop-bound}
    \abs*{T_\cmeas f}\leq\int_\gensp|f|\intd|\cmeas|\leq\norm{f}_\infty\TV{\cmeas}
\end{equation}
beschränkt, also Element des Dualraumes 
\begin{equation*}
 \dual{\contcinf{\gensp}}\coloneqq\set{\Phi:C_0(\gensp)\to\CC\given\text{$\Phi$ ist stetig}}
\end{equation*}
 ist.

Interessant ist nun die Umkehrung dieser Beobachtung: Lässt sich 
\emph{jedes} Funktional in $\dual{\contcinf{\gensp}}$ durch ein Borelmaß auf obige
Weise ausdrücken? Diese Frage wird vom Rieszschen Darstellungssatz
beantwortet. Damit sogar eine \emph{eindeutige} Zuordnung zwischen
Maßen und Funktionalen aufgeschrieben werden kann, muss die Menge
der betrachteten Maße verkleinert werden, was durch folgende Definition
geschieht:
\begin{defn}[{\cite[Def. 2.15]{Rudin1987a}}]\label{def:regular}
%    Es sei $\gensp$ ein lokalkompakter Hausdorffraum.
   Ein positives Borelmaß $\pmeas$ heißt \emph{regulär}, falls für alle 
   $E\in\borel(\gensp)$ gilt
   \begin{equation*}\tag{Regularität von außen}
      \pmeas(E)=\inf\set{\pmeas(V)\given E\subset V, V\text{ offen}}
   \end{equation*}
    und
   \begin{equation*}\tag{Regularität von innen}
      \pmeas(E)=\sup\set{\pmeas(K)\given K\subset E, K\text{ kompakt}}\,.
   \end{equation*}
   Ein komplexwertiges Borelmaß $\cmeas$ heißt regulär, wenn $|\cmeas|$
   regulär ist.

   Bezeiche die Menge der regulären komplexwertigen Borelmaße auf $\gensp$
   mit $\msp(\gensp,\CC)$ bzw. kürzer mit $\mspc{\gensp}$.
   Die Menge der regulären reellwertigen Borelmaße wird mit
   $\mspr{\gensp}$ notiert. Die Teilmenge $\mspp(\gensp)\subset\mspr{\gensp}$ enthält
   diejenigen Maße, welche zusätzlich nichtnegativ sind.
\end{defn}

Die Menge $\msp(\gensp)$ wird auch die Menge der (endlichen) \emph{Radonmaße}
genannt.
Es lässt sich zeigen, dass $\msp(\gensp)$ ein komplexer Vektorraum ist
\cite[Prop. 7.16]{Folland1999}.

Nun kommen wir zum zentralen Satz dieses Abschnittes, welcher den Zusammenhang
zwischen Maßen und stetigen Funktionen herstellt.

\begin{thm}[Darstellungssatz von Riesz, {\cite[Thm. 6.19]{Rudin1987a}}]\label{thm:riesz-repr}
Es sei $\gensp$ ein lokalkompakter Hausdorffraum und
$\Phi\in \dual{\contcinf{\gensp}}$ ein stetiges lineares Funktional.
Dann existiert ein eindeutiges komplexwertiges reguläres Borelmaß
$\cmeas$, sodass
\begin{equation*}
    \Phi(f)=\int_\gensp f\intd\cmeas
\end{equation*}
für alle $f\in C_0(\gensp)$. Außerdem gilt dann für die Operatornorm von $\Phi$
\begin{equation*}
    \norm{\Phi}_{\dual{\contcinf{\gensp}}}=\TV{\cmeas}\,.
\end{equation*}
\end{thm}

\begin{cor}
   Die Abbildung
   \begin{equation*}
       \msp(\gensp)\to \dual{\contcinf{\gensp}},\quad\cmeas\mapsto T_\cmeas
       \text{ mit }T_\cmeas f=\int_\gensp f\intd\cmeas
   \end{equation*}
   ist ein isometrischer Isomorphismus von normierten Räumen.
   Außerdem ist der Raum $(\msp(\gensp),\TV{\cdot})$ ein Banachraum.
   Die TV-Norm eines komplexwertigen Borelmaßes $\cmeas$ lässt sich 
   ausdrücken als
   \begin{equation*}
       \TV{\cmeas}=\sup\set*{\abs*{\int_\gensp f\intd\cmeas}\given
       f\in C_0(\gensp),\norm{f}_\infty\leq 1}\,.
   \end{equation*}
\end{cor}
\begin{myproof}
    Die Abbildung ist wohldefiniert nach der Abschätzung in 
    \cref{eq:intop-bound}, linear aufgrund der Linearität des
    Integraloperators als Funktion des Maßes und bijektiv und isometrisch
    nach dem Darstellungssatz von Riesz.

    Wie aus der Funktionalanalysis bekannt ist, ist der Dualraum eines normierten
    Raumes vollständig,
    sodass $\dual{\contcinf{\gensp}}$ ein Banachraum ist. Da $(\msp(\gensp),\TV{\cdot})$
    isometrisch isomorph zu $\dual{\contcinf{\gensp}}$ ist, muss auch
    $(\msp(\gensp),\TV{\cdot})$ vollständig sein.

    Die Charakterisierung der TV-Norm folgt direkt aus der Isometrie,
    da der Ausdruck auf der rechten Seite der Gleichung lediglich
    die Operatornorm des Funktionals $T_\cmeas$ ist.
\end{myproof}

Die Regularitätsbedingungen aus \cref{def:regular} sind sehr technisch,
was der Allgemeinheit des Raumes $\gensp$ geschuldet ist. Unter einer zusätzlichen
Annahme an die Topologie auf $\gensp$ ist die Situation deutlich einfacher:
Falls jede offene Menge in $\gensp$ $\sigma$-kompakt ist, d.h. sich als 
abzählbare Vereinigung kompakter Mengen schreiben lässt, so gilt folgende
Vereinfachung:

\begin{thm}[{\cite[Thm. 2.18]{Rudin1987a}}]
   Es sei $\gensp$ ein lokalkompakter Hausdorffraum, in welchem
   jede offene Menge $\sigma$-kompakt ist. Es sei $\pmeas$
   ein positives Borelmaß auf $\gensp$, sodass 
   $\pmeas(K)<\infty$ für jede kompakte Menge $K$.

   Dann ist $\pmeas$ regulär.
\end{thm}

Mitunter ist in dieser Situation jedes komplexwertige Borelmaß $\cmeas$ regulär,
da $|\cmeas|$ immer ein endliches Maß ist.
Im Rest dieser Arbeit werden wir fast ausschließlich Grundräume $\gensp=\RR^d$ bzw. $\gensp=\paramsp$
für kompakte Teilmengen $\paramsp\subset\RR^d$ betrachten.
Jede offene Teilmenge lässt sich als abzählbare Vereinigung von kompakten Bällen
schreiben (nutze die Dichtheit von $\QQ^d$), sodass die obige Vereinfachung greift.
Außerdem gilt im Fall eines kompakten Grundraums $\paramsp$, dass $C_0(\paramsp)=C(\paramsp)$,
d.h. jede stetige Funktion verschwindet im Unendlichen.

Schließlich wollen wir noch die Fourier-Transformation für Maße einführen.
Wir werden diese später sowohl für Maße auf dem Würfel $[0,1]^d$ als auch für Maße auf
$\RR^d$ benötigen, sodass wir zur Unterscheidung letzere mit $\rfourier$ bezeichnen.


% Definiere die Fourier-Transformation eines Maßes $\smv\in\msp(\sdomd)$ durch
% \begin{equation*}
%     \fourier u\coloneqq\left(\int_\sdomd e^{-2\pi i(\sdot{l}{z})}\intd u(z)\right)_{l\in\ZZ^d}.
% \end{equation*}
% Wegen
% \begin{equation*}
%    \abs{\fourier u(l)}\leq\int_\sdomd \abs*{e^{-2\pi i(\sdot{l}{z})}}\intd |u|(z)
%    =\TV{u}
% \end{equation*}
% für alle $l\in\ZZ^d$ ist
% $\fourier:\msp([0,1]^d)\to\ell^\infty(\ZZ^d)$
% eine lineare Kontraktion.
% Die Fourier-Transformation einer Funktion $f\in\lebpre^1(\sdomd) $%$f\in\lebpre^1(\leb{d})$
% wird 
% definiert als die Fourier-Transformation $\fourier(f\intd\leb{d})$
% des Maßes mit Dichte $f$ bezüglich des Lebesgue-Maßes.
\begin{defn}\label{def:fourier}
    Definiere die Fourier-Transformation eines Maßes $\smv\in\msp(\sdomd)$ durch
    \begin{equation*}
        \fourier u\coloneqq\left(\int_\sdomd e^{-2\pi i(\sdot{l}{z})}\intd u(z)\right)_{l\in\ZZ^d}.
    \end{equation*}
   Die Fourier-Transformation eines Maßes $\cmeas\in\mspc{\RR^d}$ sei
   durch
   \begin{equation*}
       \rfourier\cmeas:\RR^d\to\CC,\quad
       (\rfourier\cmeas)(y)\coloneqq
        \int_{\RR^d}e^{-i(\sdot{x}{y})}\intd\cmeas(x)
   \end{equation*}
   definiert.
   Die Fourier-Transformation einer Funktion $f\in\lebpre^1([0,1]^d)$
   bzw. $f\in\lebpre^1(\RR^d)$ sei die Fourier-Transformation
   des Maßes $f\intd\leb{d}$ mit Dichte $f$ bezüglich des Lebesgue-Maßes.
\end{defn}

\begin{prop}\label{prop:fourier-01}
   Die Fourier-Transformation auf $[0,1]^d$ definiert eine lineare Kontraktion
   $\fourier:\msp([0,1]^d)\to\ell^\infty(\ZZ^d)$ in den Raum der beschränkten Folgen auf $\ZZ^d$,
   versehen mit der Supremumsnorm.
\end{prop}
\begin{myproof}
    Die Linearität ist klar.
    Für alle $l\in\ZZ^d$ gilt die Abschätung
\begin{equation*}
   \abs{\fourier u(l)}\leq\int_\sdomd \abs*{e^{-2\pi i(\sdot{l}{z})}}\intd |u|(z)
   =\TV{u}\,,
\end{equation*}
sodass $\fourier$ tatsächlich eine Kontraktion ist.
\end{myproof}

\begin{prop}\label{prop:fourier-r}
   Die Fourier-Transformation auf $\RR^d$ definiert eine injektive Abbildung
   $\rfourier:\mspc{\RR^d}\to\contc{\RR^d}$.
\end{prop}
\begin{myproof}
   Das Ergebnis $\rfourier\cmeas$ der Fourier-Transformation eines Maßes
   $\cmeas\in\mspc{\RR^d}$ ist stetig nach 
   dem Satz über die majorisierte Konvergenz, da 
   $\abs{e^{-i\sdot{x}{y}}}=1$ und somit eine Majorante durch die konstante
   Einsfunktion gegeben ist.

    Der Beweis der Injektivität nutzt die Dichtheit der trigonometrischen Polynome
    nach dem Satz von Weierstrass. Für Details siehe \cite[Prop. 3.8.6]{Bogachev2007}.
\end{myproof}